# 三軌並行 特休可採「曆年制」 #

蘋果的新聞 http://bit.ly/2mEQwcZ 大意是：
「勞動部昨預告《勞基法施行細則》修正案，明定勞資同意後，除現行周年制外，企業還可改以每年1月1日到12月31日的曆年制，或採會計年度做為給假與結清計算基礎，宣告特休假「曆年制」合法化。」

### 須依比例計算給假 ###
「勞動部舉例，若勞工在2017年7月1日到職，以周年制計算時，在2018年1月1日到職滿6月可獲3天特休假，在2018年7月1日到職滿1年可再獲7天特休假。若採「曆年制」，勞工在2018年可獲3天特休假外，滿1年的7天可照比例給3.5天，合計6.5天；這6.5天若在2018年度未休完，也須於當年12月31日結清，意即未休完須折算為日薪。2019年則可獲剩下3.5天，再加下一年度10天照比例給5天，合計8.5天，以此類推。 」

看完上面勞工就會算了嗎，讓我先把官方說法轉成示意圖

![官方範例](images/officalExample.png)

官方說法，簡單來說，就是曆年度開始，結算到目前特休假然後加周年特休假在本年度所佔比例。

以A欄 2018/1/1 說明：因為在這天因為已就職滿3個月，所以結算年假有3天，再加上在滿1周年特休在2018曆年所佔比例，也就是 2018/7/1 ～2019/1/1 所佔 2018 曆年度的比例：也就是7天的一半 3.5 天，所以得出 2018 曆年特休共 6.5 天。

再以C欄 2019/1/1 說明：按周年制在這天，員工已得 10 天年假，結算2018曆年已休天數，得 3.5 天，而 2019/7/1 ～ 2020/1/1 所佔 2019 曆年度的比例：也就是10天的一半 5 天，所以得出 2019 曆年特休共 8.5 天。

依此類推得出 2020 曆年度年假為 5 + 7.1 天，共 12.1 天。

同樣若是採用會計年度(日本企業通常以4/1日為會計年度開始，不得說勞動部好貼心，連這個都想到)

![官方會計年度範例](images/officalJapanExample.png)

現在問題來了，勞基法第38條說「特別休假期日，由勞工排定之。」，現在又說「勞資同意後」企可以改為曆年制或會計年度制，問題是「勞資同意後」, 通常是勞工被同意，在大部分沒有工會，勞方居於弱勢的情況下，勞工已失去自行排定之法律賦予的權利。

第二個問題是，結清日的問題，假設該員工在 2018/7/1 ～ 2018/12/31 間離職，按周年制員工共有 10 天假，可是按照曆年制，員工只得到 6.5 天假，有可能員工未注意或是慣老闆要凹該員工 3.5 天的假，又是容易創造勞資糾紛的爆點。

同樣的，若是員工在 2020/1/1 ~ 2020/6/30 間離職，按曆年在2020年度授予該員工 12.1 天，這時不爽的老闆會不會推翻已同意的曆年制，聲稱按周年制再向該員工追回多出的7.1天假日？會不會造成對老闆有利時採曆年制，對老闆不利時老問又拿出周年制來卡員工？

這次施行細則改版美其名是便於企業管理，真的如此嗎？

依我的看法，大企業通常有資訊單位，只要每天跨日時跑一次排程，輕易就能算出每個人的年休，若是人少的企業，人資用手算，真得就會算嗎？

假設一員工 2017/8/4到職，你自已能不能算出以下結果？我相信一大半的人都算不出來，勞動部可說對企業貼心，對勞工刁難。

![8/4到職範例](images/Augst4Example.png)

同樣地，我相信舊制曆年制，也有很多人不會算，不像新制採提前制(像2018/1/1雖未滿周年，但特休仍以滿周年店佔該年度比例計算特休)，很多公司的曆年仍以年度開始的那天的周年年資來計算特休，而且採的是週年曆年制：也就是先滿足周年制後再照曆年憲計算，以下以我為例，我當年是2010/8/4日進公司，隔年2011/8/4被告知到年底前有2.x天的特休可放(以2011/8/4 ～2011/12/31佔2011年度比例)，一直到 2012/1/1 才因為滿1年才有7天特休。

現在我以2011/3/1 日到職為例，計算特休如下：

![2011/3/11到職範例](images/2011onDuty.png)

A欄位是因為 2012/3/11 滿周年至年底佔 2012 年度比例，也就是 2012/3/1 ~ 2012/12/31 有5.9天可休

2013曆年度開始，因為這時滿周年，所以當年度給假 7 天(舊制1年以上3年未滿者：7日)，這7天為了對照周年制，我把它拆成 1.1 天 與 5.9天，才可滿足週年制 2012/3/1 ～ 2013/3/1 的7天(A+B)，也會滿足2013曆年度的7天(B+C)[請細看，這樣的拆法會讓如E+F與G+H的和都會滿足下方的周年制]。

同樣地，到了 2015 曆年，因已滿3年，所以給假10天(舊制3年以上5年未滿者：10日)，也同樣是拆成兩部分以對照周年制。

在2017/1/1這天很多公司為了因應6個月得3天特休，所以紛紛把曆年制改回週年制，

首先新舊制在 5 年以上特休的差異是一天，也就是滿週5年以上，新制會在2017/1/1這天多1天假，按照上下和相等來看，2016/3/1～2017/3/1週年制來看有假 15+1 天 會等於上方 (I+J) 之和，所以在這天從曆年制轉週年制，該員工在 2017/1/1~2017/3/1會得假 J=15+1-5.9=10.1天，然後到2017/3/1後照周年制再得15天特休。

若公司仍執意採曆年制，按勞動部仍需在 2017/1/1這天結算仍然是 10.1 天特休，然以在再加上 滿6周年特休2017/3/1～2018/1/1日數佔2017曆年比例= 15 × 306 ÷ 365 ≌ 12.6 天 共 22.7 天

上述計算方法，我已經做了一個Excel(有ods與xls兩種格式)，請到 https://bitbucket.org/kentyeh/annualleave/src 下載 周年曆年對照表。

### 未休完須折算日薪 ###
「勞動部勞動條件及就業平等司副司長黃維琛解釋，無論採曆年制或會計年度，資方給勞工的特休假天數均不得低於《勞基法》規定，結清日也須依曆年制或會計年度給予。
細則也明定是以最近一個月月薪除以30計算」

還是那句老話，勞動部明定月薪以30日計，也就是咧假日老闆也應給薪，若離職前剩5天特休，折算日薪也只能拿到5天的錢，若是全請還會跨2天休假日，也就是老闆會發給您7天的薪水並幫您保這7天的勞保。

當然如果能在月底離職是最完美地，因為健保以月底所在單位計費，如果月底這天離職，老闆還必須幫您出這個月的健保費，若是月底這天還沒到新公司上班，拍謝，這個月健保費得自已出，過一陣子就會收到區公所的繳費通知單。